%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.5cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Produit scalaire}
\date{}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no6 --- Blanc}

\usetikzlibrary{quotes}
\usetikzlibrary{angles}
\usetikzlibrary{intersections}

\setlength{\parindent}{0pt}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Calcul de longueur]~
  Pour installer un câble entre une tour $T$ et un pylône $P$, on aimerait connaitre la distance qui les sépare. Malheureusement, le terrain accidenté entre eux rend une mesure directe difficile.

	\begin{multicols}{2}
  En revanche, on a pu mesurer la distance de ces deux objets par rapport à un sapin $S$ situé un peu plus loin, ainsi que l'angle formé par ces trois objets. Ces mesures sont schématisées dans le graphique suivant (qui n'est pas à l'échelle). Toutes les longueurs sont données en hectomètres.

		\columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.7]
      \draw (0, 0) node[below left]{S}
      -- ({4/tan(60)}, 4) node[above]{T} node[midway, above left]{4}
      -- ++(3, -4) node[below right]{P} node[midway, above right]{?}
      -- cycle node[midway, below]{5};
      \draw (1, 0) arc (0:60:1) node[midway, above right]{60°};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
	\end{multicols}

  Calculer une approximation de la longueur $TP$ au mètre près.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul d'angle]~
  On considère la figure suivante, où $ABCD$ est un rectangle, $K$ est le milieu de $[AB]$, et $AI=AJ=1$. Toutes les longueurs sont données en centimètres.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \coordinate (A) at (0, 0);
      \coordinate (B) at (4, 0);
      \coordinate (C) at (4, 3);
      \coordinate (D) at (0, 3);
      \coordinate (K) at (2, 0);
      \draw 
      (A) node[below left]{$A$} -- 
      (B) node[below right]{$B$} -- 
      (C) node[above right]{$C$} node[right, midway]{3}-- 
      (D) node[above left]{$D$} node[above, midway]{4} -- cycle;
      \draw (A) -- (K) node[below]{$K$};
      \draw[name path=A--C] (A) -- (C);
      \draw[name path=D--K] (D) -- (K);

      \draw (1, 0) node{$\bullet$} node[below]{$I$};
      \draw (0, 1) node{$\bullet$} node[left]{$J$};

      \path [name intersections={of=D--K and A--C,by=E}];
      \draw pic ["$\theta$", draw, red, angle radius=.8cm, angle eccentricity=1.2] {angle=K--E--C};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Le but de l'exercice est de déterminer une mesure de l'angle $\theta$.

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Calculer la longueur des segments $[AC]$ et $[DK]$.
        \item En déduire que $\vecteur{AC}.\vecteur{DK}=5\sqrt{13}\cos\theta$.
      \end{enumerate}
    \item  On se place dans le repère orthonormé $(A, I, J)$. Donner, sans justifier, les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AC}$ et $\vecteur{DK}$, puis en déduire que $\vecteur{AC}.\vecteur{DK}=-1$.
    \item En déduire une valeur approchée au dixième de degré de $\theta$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul]
  Étant donné trois vecteurs $\vecteur{u}$, $\vecteur{v}$ et $\vecteur{w}$, on donne :
  \begin{enumerate*}[(i)]
  \item $\norme{\vecteur{u}}=1$
  \item $\norme{\vecteur{v}}=3$
  \item $\vecteur{u}.\vecteur{v}=2$
  \item $\vecteur{u}.\vecteur{w}=-1$
  \end{enumerate*}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer : $\left( \vecteur{u}+\vecteur{v} \right)^2$.
    \item Calculer : $\vecteur{u}\left( \vecteur{v}+2\vecteur{w} \right)$. Que peut-on dire des vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}+2\vecteur{w}$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Lieu géométrique]

  \begin{multicols}{2}
  Dans un repère orthonormé, on considère les points $A(3;1)$ et $B(1;2)$, le cercle $\mathcal{C}$ de diamètre $\left[ AB \right]$, et la droite $\mathcal{D}$, d'équation $y=x$.


  \columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.8, ultra thick]
      \draw[gray, dotted] (0,0) grid (4,3);
      \draw[->] (0,0) -- (4,0);
      \draw[->] (0,0) -- (0,3);
      \draw (0,0) node[below left]{$O$};
      \draw (1,0) node[below]{$1$};
      \draw (0,1) node[left]{$1$};

      \draw (3,1) node{$\bullet$} node[below right]{$A$};
      \draw (1,2) node{$\bullet$} node[above left]{$B$};
      \draw (2, 1.5) circle ({sqrt(5)/2});
      \draw[dashed] (0,0) -- (3,3);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{multicols}

  L'objet de l'exercice est de déterminer les coordonnées des points d'intersection de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$. Soit $M\left( x;y \right)$ un de ces points d'intersection.

  \begin{enumerate}
\item Montrer que ni $A$, ni $B$ n'est sur la droite $\mathcal{D}$.
  \end{enumerate}
Ainsi, $A$, $B$ et $M$ sont trois points distincts : l'angle $\widehat{AMB}$ est bien défini, et les vecteurs $\vecteur{AM}$ et $\vecteur{BM}$ sont non nuls.
  \begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
    \item \emph{Étude du cercle $\mathcal{C}$.}
      \begin{enumerate}
        \item Justifier que l'angle $\widehat{AMB}$ est droit.
        \item En utilisant le produit scalaire $\vecteur{AM}.\vecteur{BM}$, montrer que :
          \[\left( x-3 \right)\left( x-1 \right)+\left( y-1 \right)\left( y-2 \right)=0\]
      \end{enumerate}
    \item En utilisant cette équation et celle de la droite $\mathcal{D}$, déterminer les coordonnées des points d'intersection de $\mathcal{C}$ et de $\mathcal{D}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
